# Solution Factory Test Task | "Notifier" 
Сервис отложенных sms-рассылок

## Информация о задании

#### Сервис отложенных sms-рассылок состоит из 3-х микро-сервисов:
 
- Основное API. Отвечает за создание плановых рассылок и наполнения списков адресатов.
- Cron-сервис 'messages-sending' для рассылки запланированных сообщений (под управлением celery)
- Cron-сервис 'daily-statistic-emailing' для отправки ежедневных отчетов по email (под управлением celery)


#### Дополнительные задания включенные в решение:

- подготовить docker-compose для запуска всех сервисов проекта одной командой
- сделать так, чтобы по адресу /docs/ открывалась страница со Swagger UI и в нём отображалось описание разработанного API. Пример: https://petstore.swagger.io
- реализовать дополнительный сервис, который раз в сутки отправляет статистику по обработанным рассылкам на email
- удаленный сервис может быть недоступен, долго отвечать на запросы или выдавать некорректные ответы. Необходимо организовать обработку ошибок и откладывание запросов при неуспехе для последующей повторной отправки. Задержки в работе внешнего сервиса никак не должны оказывать влияние на работу сервиса рассылок.
- обеспечить подробное логирование на всех этапах обработки запросов, чтобы при эксплуатации была возможность найти в логах всю информацию по
  - id рассылки - все логи по конкретной рассылке (и запросы на api и внешние запросы на отправку конкретных сообщений)
  - id сообщения - по конкретному сообщению (все запросы и ответы от внешнего сервиса, вся обработка конкретного сообщения)
  - id клиента - любые операции, которые связаны с конкретным клиентом (добавление/редактирование/отправка сообщения/…)


# Предварительные настройки 

Первым делом скопирует файл `.env-example` и переименуйте его в `.env`, 
он должен располагаться в корневой директории проекта

Установите все необходимые переменные окружения. 
Значения по умолчанию для переменных `DB_*` и `REDIS_*` в файле `.env-example` установлены для запуска с помощью docker-compose

`SECRET_KEY` - при отсутствии значения, будет сгенерирован случайный


## Обязательные к ручному заполнению

- `FBRQ_API_TOKEN` - токен авторизации в API https://probe.fbrq.cloud/v1
- `EMAIL_*` - настройки почтового клиента для ежедневной отправки отчетов о рассылках
- `EMAIL_TO` - список e-mail адресов для рассылки через запятую. Пример: `"email1@mail.com,email2@mail.com"`

---

<p>
<details>
<summary><h2>Дополнительные настройки</h2></summary>

- `MESSAGING_SENDING_LOOP_DELAY` - задержка между циклами запуска рассылок уведомлений (по умолчанию: 60 сек)
- `MESSAGING_SENDING_LOOP_DELAY` - максимальное количество сообщений рассылаемых в один цикл (по умолчанию: 200 шт)
- `DAILY_STATISTIC_EMAILING_AT_HOUR` - значение часов для времени когда запускается ежедневная рассылка статистики по e-mail (по умолчанию: "00")
- `DAILY_STATISTIC_EMAILING_AT_HOUR` - значение минут для времени когда запускается ежедневная рассылка статистики по e-mail (по умолчанию: "00")

</details>
</p>

---

# Запуск

## Docker-compose

```shell
cd sf-task-notifier/

docker-compose -f docker-compose-build.local.yml up
```

use `-d` key to run in background 


---

<p>
<details>
<summary><h2>Ручной запуск</h2></summary>

Альтернативный способ запуска. Предварительно запустите Postgres и Redis, сконфигурируйте .env файл и импортируйте 
его содержимое в переменные окружения вашей среды.

## Install dependencies

```shell
cd sf-task-notifier/

python3 -m pip install -r requirements.txt
```

## Start API service

```shell
cd sf-task-notifier/notifier/

python3 manage.py migrate
python3 manage.py runserver 0.0.0.0:80
```

## Start Cron-service

```shell
cd sf-task-notifier/

celery -A notifier beat --loglevel=info
```

</details>
</p>

---

## Описание API

- `POST /api/addressees` - Создать нового адресата для рассылки (телефон, имя)
- `GET /api/addressees/all` - Список всех адресатов доступных для рассылки в системе
- `GET /api/addressees/{id}` - Получить подробную информацию об адресате
- `PUT /api/addressees/{id}` - Обновить данные адресата
- `DELETE /api/addressees/{id}` - Удалить адресата

- `POST /api/messaging` - Создать новую рассылку (по тэгам и/или кодам оператора)
- `GET /api/messaging/all` - Список всех рассылок в системе
- `GET /api/messaging/{id}` - Получить подробную информацию рассылке
- `PUT /api/messaging/{id}` - Обновить данные рассылки
- `DELETE /api/messaging/{id}` - Удалить рассылку

- `GET /api/messaging/{id}/statistic` - Подробная статистика по рассылке

---


# Default address

- http://127.0.0.1:8000/docs/


### Postman import link:

- http://127.0.0.1:8000/docs/swagger/?format=openapi

#### Auth type: "No Auth"

![https://i.imgur.com/ttoU0JH.png](https://i.imgur.com/ttoU0JH.png "Postman-auth")



# Swagger
- http://127.0.0.1:8000/docs/
- http://127.0.0.1:8000/docs/swagger/

![https://i.imgur.com/EVSyCAd.png](https://i.imgur.com/EVSyCAd.png "Swagger-img")


